\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[utf8]{inputenc} % this is needed for umlauts
\usepackage[ngerman]{babel} % this is needed for umlauts
\usepackage[T1]{fontenc}    % this is needed for correct output of umlauts in
\bibliography{plain}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{MnSymbol,wasysym}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{color,soul}
\usepackage{multirow}
\usepackage{cancel}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx,booktabs}
% \usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{csquotes}

% \usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}

\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\geometry{a4paper, top=20mm, left=20mm, right=20mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}

\tikzstyle{block} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, text width=3.1cm, draw=black, fill=red!20]
\tikzstyle{infra} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, text width=3.1cm, draw=black, fill=green!20]
\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\hypersetup{
  bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
  colorlinks=true,        % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=black,        % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
  citecolor=green,        % color of links to bibliography
  filecolor=magenta,      % color of file links
  urlcolor=blue           % color of external links
}

\title{Freight Elevator Control}
\author{Reto Duss}
\date{\today}


\begin{document}


\begin{titlepage}
\maketitle

\begin{abstract}
    Simple elevator control for a two floor freight elevator.
\end{abstract}

\end{titlepage}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\clearpage
\section{xxxx}
The purpose
\begin{itemize}
    \item ElevatorController : Move Request Processing
    \begin{itemize}
        \item Receives move request (only by msg)
        \item Asks the MoveController if is possible (availability)
        \item Asks the ShaftImage if move is possible (position)
    \end{itemize}
    \item MoveController : Hold the move state and prevent too fast direction changes
    \item ShaftImage : Hold the position of the car
    \begin{itemize}
        \item Owned by the IOHander
        \item Server for the ElevatorController
        \item Signal move done to ElevatorController (Msg)
    \end{itemize}
    \item IOHandler : Polling IOs, Task
    \begin{itemize}
        \item Move req to ElevatorController (Msg)

        \item Trigger reeval shaft image, owns the shaft image
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
    \centering
    % \includesvg[width=\textwidth]{stateDiagramElevatorController.svg}
    % \includesvg{stateDiagramElevatorController.svg}
    \includegraphics[width=\textwidth]{stateDiagramElevatorController.png}
    \caption{Elevator Controller State Chart}
    \label{fig:StateChartElevatorController}
\end{figure}
This is a test. This is a test. This is a test. This is a test. This is a test. This is a test. This is a test.
\begin{figure}[H]
    \centering
    % \includesvg[width=\textwidth]{stateDiagramElevatorController.svg}
    % \includesvg{stateDiagramElevatorController.svg}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{classDiagram_wFactory.png}
    \caption{Elevator Controller State Chart}
    \label{fig:StateChartElevatorController}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    % \includesvg[width=\textwidth]{stateDiagramElevatorController.svg}
    % \includesvg{stateDiagramElevatorController.svg}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{classDiagram.png}
    \caption{Elevator Controller State Chart}
    \label{fig:StateChartElevatorController}
\end{figure}

\section{Infrastruktur}
\begin{figure}[H]
    \begin{tikzpicture}[node distance=4cm]
        \node (heating) [infra] {Heating};
        \node (raspy) [block, below of=heating, yshift=2cm] {Raspberry Pi 'MonitorHeating'};
        \node (storage) [infra, right of=raspy] {Data Storage e.g. NAS};
        \node (informDB) [infra, below of=raspy, yshift=2cm] {Influx DB};
        \node (conv) [block, right of=storage] {Converter 'DataDecoder'};
        \node (analyze) [block, right of=conv] {Data Analyzer 'Analyze'};
        \node (grafana) [block, right of=informDB] {Grafana};
        \node (display) [block, right of=grafana] {Display (PC, Mobile)};
        \draw [arrow] (heating) -- (raspy);
        \draw [arrow] (raspy) -- (informDB);
        \draw [arrow] (raspy) -- (storage);
        \draw [arrow] (storage) -- (conv);
        \draw [arrow] (conv) -- (analyze);
        \draw [arrow] (informDB) -- (grafana);
        \draw [arrow] (grafana) -- (display);
\end{tikzpicture}
    \caption{Übersicht Infrastruktur}
    \label{fig:Infrastruktur}
\end{figure}

Die Abbildung (\ref{fig:Infrastruktur}) zeigt den Überblick über die Datenerfassung und Auswertung. Die SW ist auf \textit{\href{https://github.com/}{github}} frei verfügbar,  \url{https://github.com/reto271/DataLoggerHeating_Luxtronik}. Eine detaillierte Beschreibung der SW ist auf \textit{\href{https://github.com/}{github}} zu finden.

\subsection{Offline in Binärdateien}
Im oberen Pfad ist dargestellt, wie die Daten binär auf dem NAS abgelegt werden. Die Daten sind so sehr kompakt gespeichert und können so archiviert werden. Der Daten-Converter konvertiert die binären Daten ins CSV Format, so dass sie weiter verwendet werden können.

Diese binär archivierten Daten wurden konvertiert und analysiert. Die Resultate sind in den Kapiteln \ref{sec:April22}, \ref{sec:blockCKW} und \ref{sec:heatpump} verwendet.

\subsection{Online via Grafana}
Die Daten werden vom Programm 'MonitorHeating' in einer Influx DB gespeichert. Diese Datenbank läuft in einem Docker Container auf dem NAS. Die Daten werden von Grafana ausgewertet und dargestellt. Grafana läuft auch in einem Docker Container auf dem NAS. Die Grafana-Diagramme können auf dem PC, einer Handy-App oder mit jedem Webbrowser betrachtet werden. \url{http://192.168.1.100:3000/}.

\section{Auswertungen}
\subsection{Warmwasser Knappheit am 22. April 2020}
\label{sec:April22}
Am Morgen des 22. Aprils hatten wir kein warmes Wasser mehr. Das haben wir um zirka 0830 festgestellt. Nachfolgend sind die Daten von diesem Tag ausgewertet. Folgende Übersicht zeigt die Wassertemperatur im Verlauf des Tages. Weiter ist noch die Aussentemperatur, der Betriebsmodus und die Sperrzeit aufgezeichnet.
%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/2020_04_22.png}
%    \caption{Übersicht Wassertemperatur vom 22. April 2020}
%    \label{fig:2020_04_22}
%\end{figure}

Die relevante Zeitspanne beginnt um 0700 Uhr und endet kurz nach 1100 Uhr. Um diese Zeit erreichte die Wassertemperatur wieder den Sollwert von 50 \textcelsius{}. Die Abbildung (\ref{fig:2020_04_22_zoom}) zeigt diesen zeitlichen Ausschnitt.


%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/2020_04_22_zoom.png}
%    \caption{Wassertemperatur am 22. April 2020 von 0700 bis 1100 Uhr}
%    \label{fig:2020_04_22_zoom}
%\end{figure}

Folgende Ereignisse sind im Graphen zu sehen und daraus lassen sich einige Erkenntnisse ziehen:
\begin{itemize}
    \item Um 0700 Uhr beträgt die Wassertemperatur 45.4 \textcelsius{}.
    \item Um 0705 Uhr wird die Heizung vom EW gesperrt.
    \item Um 0720 Uhr wird warmes Wasser bezogen, die Temperatur sinkt auf 43.3 \textcelsius{}.
    \item Um 0735 Uhr wird warmes Wasser bezogen, die Temperatur sinkt auf 24.3 \textcelsius{}.
    \item Um 0815 Uhr wird warmes Wasser bezogen, die Temperatur sinkt auf 16 \textcelsius{}.
    \item Die Wassertemperatur ist bereits zu beginn mit 45.4 \textcelsius{} tief.
    \item Bevor wir Wasser beziehen wird die Sperre durch das EW aktiviert.
    \
\end{itemize}

\subsection{Sperrzeiten von CKW}
\label{sec:blockCKW}
Es ist offensichtlich, dass die Sperrzeit vom EW das Nachheizen im entscheidenden Moment verhindert. Deswegen soll im nächsten Schritt die Sperrzeiten der Wärmepumpe analysiert werden. Folgende Abbildung (\ref{fig:BlockingTimes}) zeigt die Sperrzeiten von 50 Tagen im März, April und Mai. Die Kurven zeigen den Tagesverlauf aller 50 Tag in einem Graphen.
%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/BlockingTimeSummary.png}
%    \caption{Sperrzeiten vom 10. März 2020 bis am 1. Mai 2020}
%    \label{fig:BlockingTimes}
%\end{figure}

In Abbildung (\ref{fig:BlockingTimes}) ist ersichtlich, dass die Heizung zwischen $0700-0800$ und zwischen $1800-1900$ immer gesperrt ist. Auch die Zeitfenster von $8000-0900$, $1900-2000$ und $2200-2300$ differenzieren sich vom Rest vom Tag. Es folgt in Abbildung (\ref{fig:BlockingDistribution}) eine detaillierte Auswertung.

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/BlockingTimeCumSum.png}
%    \caption{Wahrscheinlichkeitsverteilung der Sperrzeiten}
%    \label{fig:BlockingDistribution}
%\end{figure}

In Abbildung (\ref{fig:BlockingDistribution}) ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Heizung blockiert ist über den Tagesverlauf aufgezeichnet. Es wie zum Teil bereits aus Abbildung (\ref{fig:BlockingTimes}) bekannt ist folgendes ersichtlich:
\begin{itemize}
    \item Die Heizung ist in den Intervallen $0700-0800$ und $1800-1900$ \textbf{immer} gesperrt.
    \item In den Zeitfenstern $8000-0900$, $1900-2000$ und $2200-2300$ ist die Heizung zu $98\%$ gesperrt.
    \item Zu $2\%$ ist die Heizung zwischen $0600-0700$, $1700-1800$ und $2100-2200$ gesperrt.
    \item Zu allen anderen Zeiten ist die Heizung immer verfügbar.
\end{itemize}

\textit{Die Heizung ist zu $2\%$ nicht zu den üblichen Zeiten gesperrt. $2\%$ entspricht bei 50 Messwerten genau 1 Mal.}

\subsection{Wirkungsgrad der Wärmepumpe}
\label{sec:heatpump}
Der Datenlogger zeichnet die Eintritts- und Austrittstemperatur der Erdsonde in die Heizung auf. Aufzeichnungen zeigen, dass die Eintrittstemperatur im Bereich von 7 - 10 \textcelsius{} liegt. Die folgenden zwei Graphen zeigen einen interessante Ausschnitte über den Temperaturverlauf der Eintritts- und Austrittstemperatur während eines Heizzykluses.


%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
%        \includegraphics[width=\textwidth]{pic/longHeatingIntervall.png}
%        \caption{Langes Heizintervall (95 Minuten)}
%        \label{fig:longHeatingIntervall}
%\end{subfigure}
%        \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
%    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/shortHeatingIntervall.png}
%    \caption{Kurzes Heizintervall (35 Minuten)}
%    \label{fig:shortHeatingIntervall}
%\end{subfigure}
%\caption{Heizintervall Vergleich}
%\end{figure}

Die beiden Ausschnitt zeigen zwei Heizintervalle vom selben Tag. Das Kurze ist 3 Stunden vor dem Langen aufgezeichnet. Zwischen den Intervallen war die Heizung nicht aktiv.

Im kurzen Heizintervall sinkt die Temperatur in Diagramm (\ref{fig:longHeatingIntervall}) sinkt die Eingangstemperatur stärker als in einem kurzen Intervall. Das bedeutet, dass der Wirkungsgrad der Heizung sinkt. Weiter ist ersichtlich, dass die Temperaturdifferenz zwischen Eingang und Ausgang im langen Intervall von 3.4 \textcelsius{} auf 2.5 \textcelsius{} sinkt. Im kurzen Intervall bleibt die Temperaturdifferenz konstant bei 3.3 \textcelsius{}

\begin{align}
    C = \frac{dQ}{dT} \\
    C = c \cdot m
\end{align}

Für Wasser ist die spezifische Wärmekapazität

\begin{align}
  c_{H_2O} = 4.185 \frac{kJ}{kg \cdot K}
\end{align}

Somit ergibt sich die gewonnene Energie aus dem Wasser:

\begin{align}
  \Delta Q = c_{H_2O} \cdot m \cdot \Delta T
  \label{equ:EnergyFromWater}
\end{align}

\begin{table}[H]
    \center
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
      \hline
      \rowcolor[HTML]{C0C0C0}
      \textbf{Symbol} & \textbf{Bedeutung}         & \textbf{Einheit}       \\ \hline
      $dQ, \Delta Q$  & Energie                    & J, Ws                  \\ \hline
      $dT, \Delta T$  & Temperaturdifferenz        & K                      \\ \hline
      C               & Wärmekapazität             & J/K                    \\ \hline
      c               & Spezifische Wärmekapazität & $\frac{J}{kg \cdot K}$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Legende für Wärmekapazitätsgleichungen}
    \label{tbl:heatCapacity}
\end{table}

Aus Gleichung (\ref{equ:EnergyFromWater}) ist ersichtlich, dass mit der Temperaturdifferenz bei gleichem Durchfluss (Massestrom) die gewonnene Wärmeenergie abnimmt. Somit ist die Wärmepumpe in längeren Intervallen weniger effizient als die in kurzen Intervallen. Das ist ein Argument gegen den Sperrtarif, weil nach der Sperrzeit oft eine längere Heizphase notwendig ist.

\subsection{Gespräch mit Martin Tanner}
Einige Beobachtungen an der Heizung haben uns verunsichert. Martin Tanner hat uns freundlicherweise ein paar Tipps und Auskünfte gegeben. Hier ein kurze Zusammenfassung:
\begin{itemize}
    \item Eine Eingangstemperatur von 8 \textcelsius{} ist ein guter, bis sehr guter Wert für die Erdsonde.
    \item Für ein EFH unserer Grösse ist ein 400l Boiler die übliche Wahl und passend.
    \item Einen zusätzlichen Boiler einzubauen ist nicht empfehlenswert.
    \item Sperrzeiten lassen das Haus/Wasser abkühlen, das Nachheizen ist nicht effizient. \\ \textit{Anm. Reto: vgl Beobachtung in Kapitel \ref{sec:heatpump}}
    \item Um eine übermässige Abkühlung des Warmwasser zu verhindern, können folgende Optionen in Betrachtung gezogen werden
    \begin{itemize}
        \item Sperrzeiten Kostenreduktion ausrechnen, vielleicht ist die Differenz kleiner.
        \item Boiler aktiv vor der Sperrzeit aufheizen. \textit{Anm. Reto: machbar, da die Sperrzeiten annähernd konstant sind, interessant in der Nacht um zusätzlich vom Nachttarif zu profitieren.}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Energie}
\subsection{Energieverbrauch}
Im Diagramm in der Abbildung (\ref{fig:EnergyTotal}) ist der Energieverbrauch für allgemeinen Strom, Heizung und der totale Stromverbrauch sichtbar. Quelle der Daten sind die CKW Rechnungen. Der grossen Energieverbrauch im 2016 ist die Bauaustrocknung. Offenbar wurde die elektrische Heizung am Zähler mit Sperrzeit angehängt.
%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{pic/EnergieverbrauchTotal.png}
%    \caption{Energieverbrauch Total seit Bezug}
%    \label{fig:EnergyTotal}
%\end{figure}
%
%In Abbildung (\ref{fig:EnergySince2017}) ist nur der Verbrauch seit 2017 gezeigt. Hier ist zu sehen, dass wir einen sehr konstanten Energieverbrauch haben.
%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{pic/Energiverbrauch.png}
%    \caption{Energieverbrauch seit 2017}
%    \label{fig:EnergySince2017}
%\end{figure}

\subsection{Kosten}
In diesem Abschnitt sollen die Kosten betrachtet werden. Ein besonderes Augenmerk soll auf die Kosten der Heizung gelegt werden. Im speziellen wurde berechnet, was unsere Stromkosten ohne den speziellen Tarif mit Sperrzeiten wären. Die Kosten sind in Tabelle (\ref{tbl:EnergyCosts}) und Abbildung(\ref{fig:EnergyCosts}) gezeigt.


% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}


% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
      \hline
      \rowcolor[HTML]{EFEFEF}
      {\textbf{Jahr}} & {\textbf{Haus}} & {\textbf{Heizung}} & {\textbf{Heizung Haustarif}} & {\textbf{Ersparnisse}} \\
      \rowcolor[HTML]{EFEFEF}
      {}              & {{[}Fr{]}}      & {{[}Fr{]}}         & {{[}Fr{]}}                   & {{[}Fr{]}}             \\ \hline
      {2016}          & {867.52}        & {1220.07}          & {1505.40}                    & {285.33}               \\ \hline
      {2017}          & {1018.51}       & {678.60}           & {835.35}                     & {156.75}               \\ \hline
      {2018}          & {907.10}        & {714.82}           & {871.23}                     & {156.41}               \\ \hline
      {2019}          & {811.79}        & {666.90}           & {740.51}                     & {73.61}                \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabelle Energiekosten}
    \label{tbl:EnergyCosts}
\end{table}

%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/Energiekosten.png}
%    \caption{Grafik - Energiekosten}
%    \label{fig:EnergyCosts}
%\end{figure}

Zu den Daten sind folgende Bemerkungen wichtig:
\begin{itemize}
    \item Die Daten von 2020 sind noch nicht komplett.
    \item Die Kosten im 2019 sind tiefer als im 2018, weil der Strompreis gesunken ist.
    \item Im 2020 gab es eine einmalige Sonderreduktion. Deswegen sind die Kosten so tief.
    \item Seit 2019 sind die Ersparnisse durch den reduzierten Preis mit Sperrzeiten geringer. Der Grund ist das Preismodell detailliertere Angaben können in der Exceldatei 'EnergieUebersicht.odt' nachgesehen werden.
\end{itemize}

\section{Schlussfolgerungen}
\begin{itemize}
    \item Die Sperrzeiten sind konstant, die Heizung wird fast immer zur selben Zeit gesperrt. $\rightarrow$ Abbildung (\ref{fig:BlockingDistribution})
    \item Die Differenz der Kosten für den Tarif mit Sperrung ist kleiner geworden und wird noch kleiner werden. $\rightarrow$ Tabelle (\ref{tbl:EnergyCosts})
    \item Gegen die Sperrzeit spricht, dass die Heizung in lange Intervallen weniger Effizient arbeitet, als in kurzen Intervallen. $\rightarrow$ Gleichung (\ref{equ:EnergyFromWater})
    \item Die CKW schreibt, dass die Sperrung 6h am Tag ist. Die Auswertung zeigt, dass die Heizung aber 'nur' für 5h pro Tag gesperrt ist.
    \item Nach dem Einbau einer Solaranlage, muss die Situation neu analysiert werden.
\end{itemize}

Aus heutiger Sicht haben wir drei Optionen:
\begin{enumerate}
    \item Mit der Situation leben, dass wir in seltenen Fällen nicht genügend warmes Wasser haben.
    \item Mit einer Zwangssteuerung das Wasser am Morgen vor der Sperrzeit auf 50 \textcelsius{} aufheizen. \textit{Allenfalls auch am Abend vor der Sperrzeit.}
    \item Das Stromtarifmodell für die Heizung ändern. Die Kostenersparnisse sind mit 50 - 100 Franken sowieso nicht mehr so gross.
\end{enumerate}

\appendix
\section{Preismodelle CKW}
%In der Beilage die Preismodelle der CKW für 2019 \& 2020.
%\clearpage
%\includepdf[pages={1}]{2019_Preisblatt_Budget_20180814.pdf}
%\includepdf[pages={1}]{2020_Preisblatt_Budget_20190826.pdf}
\end{document}
